\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% ======================================================
% IDIOMA Y CODIFICACIÓN
% ======================================================
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{csquotes}

% ======================================================
% CÓDIGO DE PROGRAMACIÓN
% ======================================================
\usepackage[table]{xcolor}
\newif\ifdarkmode
\ifnum\pdfstrcmp{\jobname}{main_dark}=0
  \darkmodetrue
\else
  \darkmodefalse
\fi
\ifdarkmode
  \definecolor{pagebg}{RGB}{18,18,18}
  \definecolor{textfg}{RGB}{235,235,235}
  \definecolor{linkfg}{RGB}{140,210,255}
  \definecolor{codebg}{RGB}{30,30,30}
\else
  \definecolor{pagebg}{RGB}{255,255,255}
  \definecolor{textfg}{RGB}{0,0,0}
  \definecolor{linkfg}{RGB}{0,0,0}
  \definecolor{codebg}{RGB}{245,245,245}
\fi
\usepackage{minted}
\ifdarkmode
  \setminted{
    bgcolor=codebg,
    fontsize=\footnotesize,
    breaklines=true,
    style=monokai
  }
  \setmintedinline{
    bgcolor=codebg,
    fontsize=\small,
    style=monokai
  }
\else
  \setminted{
    bgcolor=codebg,
    fontsize=\footnotesize,
    breaklines=true
  }
  \setmintedinline{
    bgcolor=codebg,
    fontsize=\small
  }
\fi

% ======================================================
% FUENTE Y ESPACIADO (APA 7)
% ======================================================
\usepackage{times}          % Times New Roman
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing             % Interlineado 1.5
\DeclareTextFontCommand{\texttt}{\ttfamily\small}

% ======================================================
% MÁRGENES (APA 7)
% ======================================================
\usepackage{geometry}
\geometry{
  a4paper,
  left=2.54cm,
  right=2.54cm,
  top=2.54cm,
  bottom=2.54cm
}

% ======================================================
% PÁRRAFOS
% ======================================================
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{1.27cm}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}

% ======================================================
% TÍTULOS – APA 7
% ======================================================
\usepackage{titlesec}

% Nivel 1 – Capítulo (centrado, negrita)
\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\bfseries\centering}
  {\thechapter.}
  {1em}
  {}

% Nivel 2 – Sección (izquierda, negrita)
\titleformat{\section}
  {\normalfont\bfseries}
  {\thesection}
  {1em}
  {}

% Nivel 3 – Subsección (izquierda, negrita cursiva)
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\bfseries\itshape}
  {\thesubsection}
  {1em}
  {}

% ======================================================
% TABLAS Y FIGURAS (APA 7)
% ======================================================
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{caption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{etoolbox}

% Fallback definitions for icons if fontawesome5 fails or icons are missing
\providecommand{\faCheck}{\checkmark}
\providecommand{\faCircle}{\ensuremath{\circ}}
\providecommand{\faLock}{\ensuremath{\mathbf{L}}}
\providecommand{\faMap}{\textbf{[Map]}}
\providecommand{\faUnlock}{\textbf{[Unlock]}}
\providecommand{\faInfinity}{\ensuremath{\infty}}
\providecommand{\faBook}{\textbf{[Book]}}
\providecommand{\faExclamationTriangle}{\textbf{[!]}}
\providecommand{\faWrench}{\textbf{[Wrench]}}
\providecommand{\faEdit}{\textbf{[Edit]}}
\providecommand{\faBrain}{\textbf{[Brain]}}
\providecommand{\faGavel}{\textbf{[Gavel]}}
\providecommand{\faBriefcase}{\textbf{[Case]}}
\providecommand{\faChild}{\textbf{[Child]}}
\providecommand{\faCalculator}{\textbf{[Calc]}}
\providecommand{\faGraduationCap}{\textbf{[Grad]}}

\addto\captionsspanish{
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}
  \renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
}

\captionsetup{
  font=small,
  labelfont=bf,
  textfont=it
}

% ======================================================
% ENLACES
% ======================================================
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=linkfg,
  citecolor=linkfg,
  urlcolor=linkfg,
  linktoc=all
}

% ======================================================
% BIBLIOGRAFÍA – APA 7
% ======================================================
\usepackage[
  style=apa,
  backend=biber,
  language=spanish,
  autolang=other,
  doi=true,
  isbn=false,
  url=true
]{biblatex}

\DeclareLanguageMapping{spanish}{spanish-apa}
\DefineBibliographyStrings{spanish}{bibliography={Referencias}}
\addbibresource{referencias.bib}

% ======================================================
% DOCUMENTO
% ======================================================
\begin{document}
\ifdarkmode
  \pagecolor{pagebg}\color{textfg}
  \renewcommand\normalcolor{\color{textfg}}
  \arrayrulecolor{textfg}
  \AtBeginEnvironment{tabular}{\color{textfg}}
  \AtBeginEnvironment{tabularx}{\color{textfg}}
  \AtBeginEnvironment{tabular*}{\color{textfg}}
\fi

% ======================================================
% PORTADA
% ======================================================
\begin{titlepage}
\centering

{\Large Universidad Nacional de Catamarca \par}
\vspace{0.5cm}
{\Large Facultad de Tecnología y Ciencias Aplicadas \par}
\vspace{2.5cm}

{\LARGE\bfseries Asistente virtual para la preparación del examen Project Management Professional (PMP)\par}
\vspace{1.5cm}

{\large Trabajo Final de Ingeniería \par}
\vspace{2cm}

\begin{flushleft}
Autores: Juan Cruz Daneri \& Alberto Dahbar \\
Director: Mg. Carlos A. Acosta Parra \\
Codirector: Dr. Gabriel D. Vilallonga \\
Carrera: Ingeniería en Informática
\end{flushleft}

\vfill
{\large Año 2026 \par}

\end{titlepage}

% ======================================================
% ÍNDICES
% ======================================================
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\chapter*{Lista de Siglas y Abreviaturas}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Siglas y Abreviaturas}
\begin{description}
\item[API] Application Programming Interface (Interfaz de Programación de Aplicaciones).
\item[CLS] Cumulative Layout Shift (Desplazamiento Acumulado del Diseño).
\item[CPM] Critical Path Method (Método de la Ruta Crítica).
\item[CPI] Cost Performance Index (Índice de Desempeño del Costo).
\item[DAN] Do Anything Now (Haz Cualquier Cosa Ahora).
\item[DoD] Definition of Done (Definición de Terminado).
\item[ELI5] Explain Like I'm Five (Explícamelo como si tuviera cinco años).
\item[EVM] Earned Value Management (Gestión del Valor Ganado).
\item[HTTP] HyperText Transfer Protocol (Protocolo de Transferencia de Hipertexto).
\item[HTTPS] HyperText Transfer Protocol Secure (Protocolo de Transferencia de Hipertexto Seguro).
\item[IA] Inteligencia Artificial.
\item[ITS] Intelligent Tutoring System (Sistema Tutor Inteligente).
\item[JSON] JavaScript Object Notation (Notación de Objetos de JavaScript).
\item[JWT] JSON Web Token (Token Web JSON).
\item[LCP] Largest Contentful Paint (Mayor Pintura de Contenido).
\item[LLM] Large Language Model(s) (Modelo(s) de Lenguaje de Gran Escala).
\item[MVP] Minimum Viable Product (Producto Mínimo Viable).
\item[NPS] Net Promoter Score (Índice Neto de Promotores).
\item[OpEx] Operating Expenditures (Costos Operativos).
\item[OWASP] Open Worldwide Application Security Project (Proyecto Abierto Mundial de Seguridad de Aplicaciones).
\item[PM] Project Manager (Gerente de Proyecto).
\item[PMBOK] Project Management Body of Knowledge (Cuerpo de Conocimiento en Dirección de Proyectos).
\item[PMI] Project Management Institute (Instituto de Dirección de Proyectos).
\item[PMP] Project Management Professional (Profesional en Dirección de Proyectos).
\item[RLS] Row Level Security (Seguridad a Nivel de Fila).
\item[SDK] Software Development Kit (Kit de Desarrollo de Software).
\item[SPI] Schedule Performance Index (Índice de Desempeño del Cronograma).
\item[TCPI] To-Complete Performance Index (Índice de Desempeño para Completar).
\item[TTFT] Time to First Token (Tiempo hasta el Primer Token).
\item[UI] User Interface (Interfaz de Usuario).
\item[UX] User Experience (Experiencia de Usuario).
\item[WAL] Write-Ahead Logging (Registro de Escritura Anticipada).
\item[XSS] Cross-Site Scripting (Secuencias de Comandos en Sitios Cruzados).
\end{description}
\clearpage

% ======================================================
% CAPÍTULOS
% ======================================================

\chapter{Introducción}
\input{capitulos/capitulo1_introduccion}

\chapter{Marco teórico}
\input{capitulos/capitulo2_marco_teorico}

\chapter{Metodología}
\input{capitulos/capitulo3_metodologia}

\chapter{Diseño de la solución}
\input{capitulos/capitulo4_diseno_solucion}

\chapter{Implementación}
\input{capitulos/capitulo5_implementacion}

\chapter{Evaluación}
\input{capitulos/capitulo6_evaluacion}

\chapter{Resultados}
\input{capitulos/capitulo7_resultados}

\chapter{Discusión}
\input{capitulos/capitulo8_discusion}

\chapter{Conclusiones}
\input{capitulos/capitulo9_conclusiones}

% ======================================================
% BIBLIOGRAFÍA
% ======================================================
\clearpage
\printbibliography[heading=bibintoc]

% ======================================================
% ANEXOS
% ======================================================
\appendix

\chapter{Anexo A: Especificación detallada de requisitos (épicas e historias de usuario)}
\input{anexos/anexoA_especificacion}

\chapter{Anexo B: Planificación detallada de sprints y backlog}
\input{anexos/anexoB_planificacion}

\chapter{Anexo C: Selección del modelo LLM (Gemini 3 Flash)}
\label{anexo:seleccion_llm}
\input{anexos/anexoC_seleccion_llm}

\chapter{Anexo D: Instrumentos de evaluación y protocolos de prueba}
\label{anexo:instrumentos}
\input{anexos/anexoD_instrumentos}

\chapter{Anexo E: Manual de uso del asistente}
\label{anexo:manual}
\input{anexos/anexoE_manual}

\end{document}
