Este documento constituye la guía oficial de operación para el usuario final del \enquote{Asistente de Preparación \gls{pmp}}. Su objetivo es maximizar el aprovechamiento de las capacidades de Inteligencia Artificial del sistema, proporcionando instrucciones detalladas, estrategias de estudio y soluciones a problemas comunes.

\section{Introducción y alcance}

El \enquote{Asistente de Preparación \gls{pmp}} no es un simple banco de preguntas, sino un \textbf{sistema tutor inteligente}. A diferencia de los métodos tradicionales pasivos, este sistema requiere una interacción activa. Este manual está diseñado para ayudarle a transitar de un estudio estático a un diálogo constructivo con la \gls{ia}.

\textbf{Audiencia objetivo:}
\begin{itemize}
\item Aspirantes a la certificación \gls{pmp}.
\item Gerentes de proyecto que deseen refrescar conocimientos sobre \gls{pmbok} 7ma Edición.
\item Estudiantes de posgrado en gestión de proyectos.
\end{itemize}
\section{Primeros pasos y configuración}

\subsection{Requisitos del sistema}
Para garantizar una experiencia fluida, asegúrese de cumplir con lo siguiente:
\begin{itemize}
\item \textbf{Navegador Moderno:} Google Chrome (v90+), Microsoft Edge, Firefox o Safari. El sistema utiliza tecnologías web avanzadas (Streams, WebSockets) que no funcionan en navegadores obsoletos como Internet Explorer.
\item \textbf{Dispositivo:}
\begin{itemize}
\item \textit{Escritorio/Laptop:} recomendado para sesiones de simulación de examen y talleres de documentos.
\item \textit{Móvil/Tablet:} ideal para sesiones de repaso rápido (micro-learning) en transporte público o tiempos muertos.
\end{itemize}
\item \textbf{Conexión:} Internet estable de al menos 5 Mbps.
\end{itemize}
\subsection{Proceso de onboarding}
Al acceder por primera vez, el sistema lanzará automáticamente el asistente de configuración:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Identificación:} ingrese el nombre con el que desea ser tratado. La \gls{ia} utilizará este nombre para personalizar los ejemplos (ej. \enquote{Juan, imagina que eres el gerente de...}).
\item \textbf{Calibración:} el sistema le presentará brevemente la estructura de \enquote{mundos} (dominios de desempeño).
\item \textbf{Confirmación:} al finalizar, se creará su perfil local y estará listo para comenzar.
\end{enumerate}
\section{Navegación por la interfaz (dashboard)}

El dashboard ha sido diseñado bajo el principio de \enquote{divulgación progresiva}: solo muestra lo que necesita ver en su nivel actual, evitando la sobrecarga cognitiva.

\subsection{Barra lateral de progreso (sidebar)}
Ubicada a la izquierda (o en el menú hamburguesa en móviles), representa su hoja de ruta.
\begin{itemize}
\item \textbf{Fases:} el contenido se agrupa en 4 fases lógicas (Principios, Personas, Procesos, Entorno).
\item \textbf{Indicadores de estado:}
\begin{itemize}
\item \faCheck \textbf{Verde:} nivel completado y aprobado.
\item \faCircle \textbf{Azul/resaltado:} nivel actual en curso.
\item \faLock \textbf{Gris/candado:} nivel bloqueado. Requiere aprobar el anterior.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Modos de operación (selector de vistas)}
El dashboard cuenta con un selector en la parte superior que permite cambiar la visualización y funcionalidad del área principal según su objetivo de estudio:

\begin{itemize}
\item \textbf{\faMap\ Modo guiado:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Descripción:} es el modo por defecto y recomendado para el aprendizaje inicial.
\item \textbf{Funcionamiento:} presenta el contenido de forma lineal. Bloquea fases y niveles futuros hasta que se completen los requisitos previos.
\item \textbf{Ventaja:} reduce la ansiedad y asegura una progresión pedagógica lógica.
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \textbf{\faUnlock\ Modo desbloqueado:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Descripción:} mantiene la estructura visual del Modo Guiado (Fases y Mundos) pero elimina todas las restricciones.
\item \textbf{Funcionamiento:} todas las fases y niveles están accesibles inmediatamente.
\item \textbf{Uso ideal:} para usuarios que regresan a repasar temas específicos o expertos que no necesitan la secuencia obligatoria.
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \textbf{\faInfinity\ Modo libre:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Descripción:} elimina la estructura de \enquote{Mundos} para ofrecer un acceso directo a las herramientas de IA.
\item \textbf{Catálogo de herramientas (grid principal):}
\begin{itemize}
\item \textbf{\faBook Modo estándar:} el asistente clásico. Preguntas y respuestas directas sobre cualquier tema del PMBOK. \textbf{Cuándo usarlo:} para obtener definiciones claras, diferencias entre conceptos o resúmenes. \textbf{Ejemplo:} \textit{\enquote{¿Cuál es la diferencia principal entre el acta de constitución y el enunciado del alcance?}}
\item \textbf{\faExclamationTriangle Simulación de crisis:} roleplay inmersivo donde la \gls{ia} actúa como un stakeholder difícil o un equipo en problemas. Usted asume el rol de PM para resolver la situación en tiempo real.
\item \textbf{\faWrench Taller de entregables:} herramienta de creación guiada. Redacte actas de contitución, matrices de riesgo y planes de gestión paso a paso con la ayuda experta del asistente.
\item \textbf{\faEdit\ Examen rápido:} póngase a prueba con preguntas tipo \gls{pmp} aisladas. Reciba feedback inmediato y explicaciones detalladas de cada respuesta (correcta o incorrecta).
\item \textbf{\faBrain Tutor socrático:} para profundizar en conceptos. La \gls{ia} no le dará la respuesta directa, sino que le guiará con preguntas reflexivas. \textbf{Cuándo usarlo:} cuando memorizar no es suficiente. \textbf{Comportamiento:} \textit{\enquote{piénsalo en términos de dinero vs. tiempo. ¿Qué puedes recuperar...?}}
\item \textbf{\faGavel Debate (abogado del diablo):} defienda sus ideas. La \gls{ia} tomará intencionalmente una postura polémica. \textbf{Ejemplo:} si usted afirma que \textit{\enquote{ágil es siempre mejor}}, la \gls{ia} le preguntará: \textit{\enquote{¿qué harías en un proyecto nuclear con requisitos fijos? Defiende tu punto.}}
\item \textbf{\faBriefcase Caso de estudio:} análisis de escenarios complejos. \textbf{Funcionamiento:} la \gls{ia} generará un problema breve (5-10 líneas, ej. conflicto de stakeholders) y usted debe actuar como consultor externo para proponer una solución basada en \gls{pmbok}.
\item \textbf{\faChild Explícamelo como a un niño:} utiliza analogías cotidianas (ej. legos, cocina) para explicar temas densos. \textbf{Ejemplo (\gls{evm}):} \textit{\enquote{imagina que construyes una casa de Lego. Tenías que poner 10 ladrillos hoy (valor planificado), pero solo pusiste 8...}}
\item \textbf{\faCalculator Entrenador de fórmulas:} módulo especializado para dominar el \gls{evm} y la ruta crítica. Practique ejercicios numéricos y aprenda a interpretar los resultados.
\end{itemize}
\item \textbf{Uso ideal:} Para sesiones de práctica enfocada (ej. \enquote{hoy solo quiero practicar fórmulas matemáticas}).
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \textbf{\faGraduationCap Simulación examen:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Descripción:} entorno dedicado exclusivamente a la evaluación.
\item \textbf{Funcionalidades:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Panel de métricas:} visualización gráfica del rendimiento acumulado y por dominios.
\item \textbf{Historial:} acceso a simulaciones pasadas para revisión o continuación.
\item \textbf{Lanzador:} inicio de simulacros cronometrados (parciales o completos).
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Simulador de examen y métricas}

El módulo de simulación es su herramienta de validación final.

\subsection{Tipos de examen}
\begin{itemize}
\item \textbf{Examen de nivel (micro-evaluación):}
\begin{itemize}
\item \textit{Duración:} aproximadamente 5 minutos.
\item \textit{Contenido:} 3 preguntas enfocadas exclusivamente en el tema del nivel actual.
\item \textit{Objetivo:} desbloquear el siguiente nivel.
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item \textbf{Simulacro completo:}
\begin{itemize}
\item \textit{Opciones:} 45, 90, 135 o 180 preguntas.
\item \textit{Feedback:} solo disponible al finalizar el examen completo.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Interpretación de resultados}
Al finalizar, verá un desglose por dominio de desempeño:
\begin{itemize}
\item \textbf{Dominio personas:} liderazgo, conflicto, equipo.
\item \textbf{Dominio procesos:} gestión técnica, riesgos, costos, cronograma.
\item \textbf{Dominio entorno de negocio:} cumplimiento, valor, cambio organizacional.
\end{itemize}
\textbf{Recomendación:} si su puntaje en un dominio es <60\%, el sistema le sugerirá volver a los niveles correspondientes a ese dominio antes de reintentar.

\section{Rutinas de estudio recomendadas}

Para maximizar la eficiencia, sugerimos los siguientes flujos de trabajo según su disponibilidad:

\subsection{Rutina A: \enquote{El sprint diario} (30 min)}
\begin{enumerate}
\item \textbf{5 min:} revisión de conceptos del día anterior con el \textbf{Tutor Socrático}.
\item \textbf{15 min:} avance de un nuevo sub-tema en el \textbf{nivel actual}.
\item \textbf{10 min:} \textbf{Examen de nivel} o repaso rápido con \enquote{explícamelo como a un niño} si el tema fue difícil.
\end{enumerate}
\subsection{Rutina B: \enquote{Inmersión de fin de semana} (2-3 horas)}
\begin{enumerate}
\item \textbf{45 min:} sesión profunda de \textbf{Caso de estudio} o \textbf{Taller de entregables}.
\item \textbf{60 min:} \textbf{Simulacro parcial} (45 o 90 preguntas).
\item \textbf{30 min:} análisis de fallos. Tome las preguntas que falló en el simulacro y discútalas con el \textbf{Modo Debate} para entender por qué su lógica fue incorrecta.
\end{enumerate}
\section{Gamificación y motivación}

El sistema utiliza elementos de juego para mantener la motivación:
\begin{itemize}
\item \textbf{Confeti:} Celebración visual al superar hitos importantes (aprobar un nivel difícil).
\item \textbf{Feedback Positivo:} La \gls{ia} está programada para reforzar el esfuerzo, utilizando frases motivadoras cuando detecta frustración.
\end{itemize}
\section{Solución de problemas y preguntas frecuentes}

\subsection{Problemas técnicos}
\begin{itemize}
\item \textbf{Error: \enquote{Connection timeout} o \gls{ia} no responde.}
\begin{itemize}
\item \textit{Causa:} interrupción momentánea de red o sobrecarga de la \gls{api}.
\item \textit{Solución:} refresque la página (presione la tecla F5). El historial de chat reciente se recuperará de la base de datos.
\end{itemize}
\item \textbf{Error: \enquote{Application Error: Client-side exception}.}
\begin{itemize}
\item \textit{Causa:} posible conflicto con extensiones del navegador (AdBlockers).
\item \textit{Soluiión:} Intente abrir la aplicación en Modo Incógnito.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Problemas de contenido}
\begin{itemize}
\item \textbf{La \gls{ia} inventó una cita o página del \gls{pmbok}.}
\begin{itemize}
\item \textit{Contexto:} los \glspl{llm} pueden tener \enquote{alucinaciones} leves con datos muy específicos.
\item \textit{Acción:} confíe en los conceptos y lógicas, pero verifique números de página o citas textuales en su copia física del \gls{pmbok} si es crítico.
\end{itemize}
\item \textbf{El examen se cerró por accidente.}
\begin{itemize}
\item \textit{Aviso:} actualmente, los simulacros completos no tienen auto-guardado en la nube pregunta a pregunta para maximizar la velocidad. Si cierra la pestaña, deberá reiniciar el simulacro. Esta es una limitación conocida de la versión actual.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Soporte}
Si encuentra un error persistente o tiene sugerencias de mejora, contacte al equipo de desarrollo a través del repositorio oficial en GitHub.